\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[backend=biber,sorting=none]{biblatex}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{esint}
\usepackage{comment}
\usepackage{varwidth}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[formats]{listings}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}

\lstdefineformat{C}{%
\{=\newline\string\newline\indent,%
\}=[;]\newline\noindent\string\newline,%
\};=\newline\noindent\string\newline,%
;=[\ ]\string\space}

\addbibresource{IMGSpaceCompressor.bib}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
language=Java,
aboveskip=3mm,
belowskip=3mm,
showstringspaces=false,
columns=flexible,
basicstyle={\small\ttfamily},
numbers=none,
numberstyle=\tiny\color{gray},
keywordstyle=\color{blue},
commentstyle=\color{dkgreen},
stringstyle=\color{mauve},
breaklines=true,
breakatwhitespace=true,
tabsize=3,
numbersep=5pt,
xleftmargin=.25in,
xrightmargin=.25in
}

\newcommand{\overbar}[1]{\mkern1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}
\newcommand{\txt}{\textnormal}
\newcommand{\minus}{\scalebox{0.75}[1.0]{$-$}}
\newcommand{\cfbox}[2]{%
	\colorlet{currentcolor}{.}%
	{\color{#1}%
		\fbox{\color{currentcolor}#2}}%
}
\newcommand*{\transp}[2][-3mu]{\ensuremath{\mskip1mu\prescript{\smash{\mathrm t\mkern#1}}{}{\mathstrut#2}}}%
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][\arraystretch]{%
	\edef\arraystretch{#1}%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}
\makeatother


\title{TIPE : Compression d'images}
\author{Tony Ranini}
\date{Lycée Lakanal\\Année 2018/2019}
\begin{document}
\null
\nointerlineskip
\vfill
\let\snewpage \newpage
\let\newpage \relax
\maketitle
\let \newpage \snewpage
\vfill 
\break
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section*{Abstract}
All my work focuses on image compression to facilitate its transport between devices. I will first study the case of two algorithms, one intuitively understandable and the other created from Fourier analysis of a signal, before comparing the results of these algorithms.\\
The objective is to determine the best algorithm, and if necessary, to find the best application domains for these two algorithms.\\
The major difficulty is to understand how they work and to extract several types of images allowing to obtain different results. It will thus be possible to determine which are the different possible applications of the algorithm.
\section{Introduction}
Avec le développement de l'informatique depuis le ${20^{\txt{ème}}}$ siècle, la taille des fichiers n'a cessé d'augmenter avec la puissance des composants d'appareils électroniques.\\
Ainsi s'est imposée la problématique du stockage de ces données, avec comme objectif le maximum d'informations dans un minimum d'espace.\\Deux choix s'offraient donc : 
\begin{itemize}
\item[-] soit on miniaturise de plus en plus les supports de stockage pour pouvoir enregistrer plus de données dans un même volume.
\item[-] soit on crée des algorithmes capables de compresser les informations afin de pouvoir en enregistrer plus dans un même volume.
\end{itemize}
Cependant, ces deux options n'étant pas exclusives, il est possible de les développer en même temps. Ainsi ont vu le jour les améliorations matérielles et logicielles permettant d'atteindre cet objectif.\\ \\ Dans ce sujet, nous allons donc nous concentrer sur les différents algorithmes de compression des données qui aspire à minimiser le transport de l'information lors du traitement de celles-ci.
Nous aborderons les algorithmes les plus simples et intuitifs avant de progresser dans leur complexité et leur efficacité.\\
L'objectif de ce travail est de présenter un programme capable de compresser une photographie astronomique selon plusieurs algorithmes qui pourront être corrigés ou adaptés afin d'être plus performants dans ce domaine (arrière-plan souvent très sombre, artéfacts souvent colorés, ...).
\section{Compression entropique, le RLE (Run-Length Encoding)}
\subsection{Principe}
\label{para:rle}
Le principe fondamental de cet algorithme \cite{rle} consiste à réduire la taille d'une suite source quelconque en créant une suite finale regroupant, pour chacune des sous-suites constantes de la source, la taille de la sous-suite et sa valeur constante.\\
Par exemple, considérons la suite source, pour $n \in \mathbb{N^{*}}$
\begin{equation}
\nonumber
a_{n} = (a_{i})_{1 \leqslant i \leqslant n}\txt{ définie par les termes }(1,1,6,6,3,3,3,2,2,2,2,8,8,8,\dots,8) \txt{ dans } \mathbb{R}^{n}
\end{equation}
On peut donc créer la suite finale :
\begin{multline}
\nonumber
(b_{i})_{1 \leqslant i \leqslant p}\txt{ de termes }(\underbrace{2, 1}_{\txt{2 est la taille de la 1ére sous-suite et 1 est sa valeur.}}, \underbrace{2, 6}_{\txt{la 2éme sous-suite. etc\dots}}, 3, 3, 4, 2, n\minus11, 8) \\\\ \txt{ avec }p=(\txt{nombre de sous-suites constantes}) \leqslant n \txt{ de }(a_{i})_{1 \leqslant i \leqslant n}
\end{multline}
On remarque que la suite $a_{n}$ est de taille $n$, alors que $b_{n}$ est seulement de taille 8, c'est donc une compression sans perte de facteur $\frac{10}{8}=1,25$. \\
À première vue, cet algorithme ne serait réellement efficace que dans certains cas et inefficace voire contre-productif dans les autres cas.\\ \\
\subsection{Optimisation (avec perte)}
Ainsi, pour augmenter son efficacité globale, quitte à perdre des données, on définit une tolérance $\varepsilon$ telle que au lieu de se limiter aux sous-suites constantes de la source, on prend les sous-suites de valeur presque constante de tolérance $\varepsilon$, c'est-à-dire que l'on a la définition algorithmique suivante. \\\\
Soit la suite source pour $n \in \mathbb{N}^{*}, b = (b_{i})_{1 \leqslant i \leqslant n}$
\begin{itemize}
\item[\textbullet] On prend comme référence $j=1$ et une variable d'itération $i=0$
\item[\textbullet] Si $|b_{i+j} - b_{i}| \leqslant \varepsilon$, alors $b_{i+j}=b_{i}$ et on recommence avec $j=j+1$
\item[\textbullet] Si $|b_{i+j} - b_{i}| > \varepsilon$, alors $i=i+j$ et on revient à l'étape précédente
\item[\textbullet] Si $i+j > n$, on s'arrête et la suite $b$ est la suite cherchée.
\end{itemize}
Cette suite contient donc au moins le même nombre de sous-suites constantes que la suite source, et on peut donc réappliquer notre principe de compression RLE.
\subsection{Application aux images}
Jusqu'ici, nous avons défini le principe de l'algorithme de RLE pour une suite. Il s'agirait maintenant de savoir comment l'adapter à une image. \\\\
Il faut savoir qu'en informatique courante, on décompose un pixel d'une image dans l'espace colorimétrique (aussi appelé espace RGB)  en un triplet dont chaque valeur (comprise entre $0$ et $2^{8}\minus1$) correspond respectivement au rouge, vert et bleu (les 3 couleurs primaires de lumière).\\ \\
Ainsi, on peut former $(2^{8})^{3} = 16\ 777\ 216$ couleurs différentes, or l'être humain peut distinguer environ 5 millions de nuances de couleurs différentes \cite{nb_colors}. Cette décomposition est donc suffisante pour l'oeil humain et cela justifie son utilisation omniprésente dans le domaine de l'imagerie.\\
Par conséquent, une image peut être représentée comme trois matrices pour chacune des couleurs, avec la valeur de la couleur correspondante pour chaque pixel.\\
Par exemple, on prend l'image :
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{random_pix.png}
\caption{Pixels aléatoires sur une image $3\times3$}
\label{fig:random_pix}
\end{figure}
Cette image se décompose en matrices :
\begin{equation}
\nonumber
R=\begin{pmatrix}[1.4]
0 & 255 & 0 \\
0 & 255 & 0 \\
210 & 53 & 46
\end{pmatrix} \qquad G=\begin{pmatrix}[1.4]
0 & 128 & 255 \\
0 & 0 & 128 \\
75 & 6 & 99
\end{pmatrix} \qquad
B=\begin{pmatrix}[1.4]
0 & 0 & 128 \\
255 & 0 & 75 \\
92 & 87 & 56
\end{pmatrix}
\end{equation}
\\ \\
Ainsi, pour appliquer le RLE à une image, on définit une application $d$ :
\begin{equation}
\nonumber
d :
\begin{array}{ll}
Mn(\mathbb{R})^{3} \rightarrow (\mathbb{R}^{3})^{n} \\
M \mapsto (r_{i},g_{i},b_{i})_{1 \leqslant i \leqslant n}
\end{array}
\end{equation}
Le choix de l'application $d$ est déterminant pour la compression RLE : c'est elle qui permet de connaître la méthode pour transformer les trois matrices colorimétriques en une suite de triplets sur laquelle on appliquera l'algorithme du \textbf{\ref{para:UnionEk} (p. \pageref{para:UnionEk})}.
On peut donc comprendre que la création de la suite influencera le facteur de compression lié à l'image source choisie.\\ \\
Comme exemples, on peut prendre les applications $d$ telles que :
\begin{itemize}
\item[\textbullet] $d$ colle bout à bout les lignes des matrices
\item[\textbullet] $d$ colle bout à bout les colonnes des matrices
\item[\textbullet] $d$ colle bout à bout chaque diagonale des matrices
\end{itemize}
\subsection{Conclusion ?}
Finalement, on pourrait se limiter à cet algorithme de compression seulement, mais le choix de l'application $d$ oblige à suivre un chemin prédéfini, qui n'a rien avoir avec les caractéristiques de l'image et pose donc le problème de l'optimisation de la compression. \\
Cependant, l'Histoire a démontré qu'il était possible de créer des algorithmes de compressions basés sur les formes ou les contours de l'image. Nous allons étudier ce nouveau type de compression, les ondelettes.
\section{Compression par ondelettes (de Haar)}
\subsection{Définition}
Une ondelette correspond empiriquement à une onde de forme sinusoïdale avec un début et une fin. Mathématiquement, si ${f}$ est une application de ${\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}}$, sa transformation ${g(a,b)}$ en ondelettes \cite{transfo_ond_diapo} est :
\begin{equation}
g(a,b)=\frac{1}{\sqrt{a}}\int_{-\infty}^{\infty}f(t)\ \overbar{\psi}_{a,b} (t)\ dt \txt{ avec } a\neq0
\end{equation}
L'application ${\psi_{a,b} (t)}$ est trouvée en translatant et dilatant une fonction de base ${\Psi}$ appelée ondelette mère où ${a}$ définit l'échelle (la fréquence du signal) et ${b}$ la position (le temps du signal).\\
On a donc la relation : 
\begin{equation}
\psi_{a,b} (t) = \Psi(\dfrac{t-b}{a})
\end{equation}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{def_onde_1.png}
		\caption{L'ondelette MexicanHat}
		\label{fig:def_onde_1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{def_onde_2.png}
		\caption{L'ondelette de Morlet}
		\label{fig:def_onde_2}
	\end{subfigure}%
\caption{Exemples d'ondelettes mères}
	\label{fig:def_onde}
\end{figure}
Pour la compression par ondelettes de Haar, on utilise comme ondelette mère l'application ${\Psi}$ définie sur ${\mathbb{R}}$ : 
\begin{equation}
\Psi(t) = 
\begin{cases}
1 \txt{ si } t\in \left[0, \dfrac{1}{2}\right[ & \\
\minus1 \txt{ si } t\in \left[\dfrac{1}{2}, 1\right[ & \\
0 \txt{ sinon} & \\
\end{cases}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[width=0.46\textwidth]{ond_mere_haar.png}
\caption{Ondelette mère de Haar}
	\label{fig:ond_mere_haar}
\end{figure}
	\subsection{Décomposition d'une application}
Afin de pouvoir utiliser cette ondelette, on doit décomposer notre application ${f}$ (analogue à notre signal) de ${\mathbb{R}}$ dans ${\mathbb{R}}$. Pour cela, on l'échantillonne sur ${[0, 1[}$ en ${2^{p}}$ points (${p \geqslant 0}$).\\
Ainsi, cela revient à décomposer l'application ${f}$ en ${2^{p}+1}$ intervalles sur lesquels les \\ ${\{f_{k} : t \mapsto \overbar{f}(\left[\frac{k}{2^{p}}, \frac{k+1}{2^{p}}\right]),\ \forall\ k \in \llbracket 0, 2^{p}-1 \rrbracket\}}$ sont constantes de valeur la moyenne de la fonction sur leur intervalle, de sorte que : 
\begin{equation}
f : t \mapsto
\begin{cases}
f_{k} \txt{ si } x \in \left[\frac{k}{2^{p}}, \frac{k+1}{2^{p}}\right], \forall\ k \in \llbracket 0, 2^{p}-1 \rrbracket & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation}
Avec l'échantillonnage, on a donc redéfini ${f}$ comme une application en escalier (bien plus pratique à manier pour la suite).
On peut ainsi créer l'ensemble ${V_{p}}$ des fonctions constantes sur chaque intervalle. \\
${V_{p}}$ est un sous-ensemble de ${\mathcal{F}(\left[0, 1\right], \mathbb{R})}$ \\
De plus, ${V_{0} \subset V_{1} \subset V_{2} \subset ... \subset V_{p} \subset ...}$ \\ \\
Par la démo 1 (section \textbf{\ref{para:UnionEk}, p. \pageref{para:UnionEk}}), ${\bigcup_{k=0}^{\infty} V_{k}}$ est un sous-espace vectoriel de ${\mathcal{F}(\left[0, 1\right], \mathbb{R})}$. \\ \\ \\
On s'intéresse maintenant aux fonctions d'échelles associées à l'ondelette de Haar. On note ces fonctions ${\phi_{p,k} \in V_{p}}$ avec :
\begin{equation}
	\phi_{p,k} : t \mapsto 
	\begin{cases}
	1 \txt{ si } t \in \left[\frac{k}{2^{p}}, \frac{k+1}{2^{p}}\right[ & \\
	0 \txt{ sinon}
	\end{cases}
\end{equation}
Ces applications ${\phi_{p,k}}$ forment une base de ${V_{p}}$ \cite{bases_ond}.
\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[width=0.46\textwidth]{phi43.png}
\caption{Représentation de $\phi_{4,3}$}
	\label{fig:phi43}
\end{figure}
Ainsi, on peut décomposer notre application (signal) ${f}$ comme ceci :
\begin{equation}
\forall f \in V_{p}, f=\sum_{k=0}^{2^{p}-1} f_{k}\phi_{p,k}
\end{equation}
On peut simplifier la fonction en l'écrivant ${\phi_{p,k}(t) = \phi(2^{p}t - k)}$, on obtient ainsi l'application ${\phi}$ définie telle que :
\begin{equation}
\phi(t) = 
\begin{cases}
1 \txt{ si } t \in \left[0,1\right] & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation}
${\forall\ k \in \llbracket1,2^{p}-1\rrbracket}$, par la démo 2 (section \textbf{\ref{para:PSSurEk}, p. \pageref{para:PSSurEk}}), on définit le produit scalaire ${<,>}$ sur ${V_{k}}$ tel que ${\forall\ (f,g) \in V_{k}^{2}, <f,g> = \int_{0}^{1} f(t)g(t)dt}$\\ \\
Soit ${(k, k') \in \llbracket1,2^{p}-1\rrbracket^{2}\txt{ tel que }k \neq k', \txt{ alors } \phi_{p,k} \times \phi_{p,k'} = 0}${ par définition de ${\phi_{p,k}}$ \\
Donc ${<\phi_{p,k}, \phi_{p,k'}> = \int_{0}^{1} \phi_{p,k}(t) \phi_{p,k'}(t)dt = 0}$ \\ \\
De plus, ${<\phi_{p,k}, \phi_{p,k}>\ = \int_{0}^{1} \phi_{p,k}^{2}(t)dt = \int_{0}^{1} \phi_{p,k}(t)dt = \int_{\frac{k}{2^{p}}}^{\frac{k+1}{2^{p}}} 1\ dt = \frac{1}{2^{p}}}$ \\ \\
Ainsi, les ${\phi_{p,k}}$ forment une base orthogonale, et les ${V_{p}}$ deviennent des espaces euclidiens (car de dimension finie et muni du produit scalaire ${<,>}$ sur leur union).\\
Soit ${W_{p}}$ le supplémentaire orthogonal de ${V_{p}}$ dans ${V_{p+1}}$, donc ${V_{p} \oplus W_{p} = V_{p+1}}$ et ${\forall p \geqslant 0,\\V_{p} = V_{0} \oplus_{i=0}^{p-1} W_{i}}$ \\ \\
Ainsi, on peut définir les applications ${\Psi_{p,k}(t) = \Psi(2^{p}t-k)}$ à partir de l'ondelette mère de Haar, on a donc : 
\begin{equation}
\Psi_{p,k}(t) =
\begin{cases}
1 \txt{ si } t \in \left[\frac{k}{2^{p}}, \frac{2k+1}{2^{p+1}}\right[ & \\
-1 \txt{ si } t \in \left[\frac{2k+1}{2^{p+1}}, \frac{k+1}{2^{p}}\right[ & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation} 
\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[width=0.46\textwidth]{psi43.png}
\caption{Représentation de $\psi_{4,3}$}
	\label{fig:psi43}
\end{figure}
\subsection{Calcul des coefficients}
Maintenant que l'on a défini les fonctions d'échelles et les ondelettes de Haar, notre but est d'extraire d'un signal ses coefficients représentatifs. Pour ce faire, nous allons prendre une application (c'est-à-dire un signal) quelconque ${s_{p} \in V_{p}}$.\\
Les ${\phi_{p,k}}$ formant une base de ${V_{p}}$, on peut décomposer ${s_{p}}$ : 
\begin{equation}
s_{p} = \sum_{k=0}^{2^{p}-1} s_{p,k}\phi_{p,k}
\end{equation}
En considérant nos résultats précédents, on sait que ${V_{p} = V_{p-1} \oplus W_{p-1}}$.\\
Ainsi, ${\exists (s_{p-1}, d_{p-1}) \in V_{p-1} \times W_{p-1}}$ tel que ${s_{p} = s_{p-1} + d_{p-1}}$.\\Par les bases ${\phi_{p,k}}$ et ${\Psi_{p,k}}$ (section \textbf{\ref{para:PsiBaseOrtho}, p. \pageref{para:PsiBaseOrtho}}): 
\begin{equation}
s_{p-1} = \sum_{k=0}^{2^{p-1}-1} s_{p-1,k}\phi_{p-1,k}
\end{equation}
\begin{equation}
d_{p-1} = \sum_{k=0}^{2^{p-1}-1} d_{p-1,k}\Psi_{p-1,k}
\end{equation}
Pour trouver les coefficients ${s_{p-1}}$ et ${d_{p-1}}$ à partir des coefficients initiaux ${s_{p}}$ et ${d_{p}}$, on calcule ${<s_{p}, \phi_{p-1,k}>}$ et ${<d_{p}, \Psi_{p-1,k}>}$. \\
Par calcul 1 (section \textbf{\ref{para:spphip-1k}, p. \pageref{para:spphip-1k}}), ${<s_{p}, \phi_{p-1,k}> = \frac{s_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$ et ${<s_{p}, \Psi_{p-1,k}> = \frac{d_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$\\ \\
Comme $s_{p} = \sum_{k=0}^{2^{p}-1}s_{p,k}\phi_{p,k}$ , par calcul 2 (section \textbf{\ref{para:PSp-1}, p. \pageref{para:PSp-1}}), on a :
\begin{equation}
<s_{p}, \phi_{p-1,k}>\ = \frac{s_{p,2k}+s_{p,2k+1}}{2^{p}} \txt{ et } <s_{p}, \Psi_{p-1,k}>\ = \frac{s_{p,2k}-s_{p,2k+1}}{2^{p}}
\end{equation}
Ainsi, 
\begin{equation}
\frac{s_{p-1,k}}{2^{p-1}} = \frac{s_{p,2k}+s_{p,2k+1}}{2^{p}} \Longrightarrow s_{p-1,k} = \frac{s_{p,2k}+s_{p,2k+1}}{2}
\end{equation}
De même avec les $d_{p-1,k}$. \\ \\
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : $\forall k \in \llbracket0,2^{p-1}-1\rrbracket$, $s_{p-1,k} = \frac{s_{p,2k}+s_{p,2k+1}}{2}$ et $d_{p-1,k} = \frac{s_{p,2k}-s_{p,2k+1}}{2}$}
\subsection{Compression du signal source}
On peut créer le paramètre $\varepsilon$ facteur de compression d'un signal $s_{p}$. En décomposant ce signal en somme de $s_{p-1}$ et $d_{p-1}$, on peut écrire $d_{p-1} \in W_{p}$ tel que :
\begin{equation}
d_{p-1} = \sum_{k=0}^{2^{p-1}-1}d_{p-1,k}\Psi_{p-1,k}
\end{equation}
Définissons une application $d'_{p-1}$ : 
\begin{equation}
d'_{p-1}=\sum_{k=0}^{2^{p-1}-1}d'_{p-1,k}\Psi_{p-1,k} \txt{ avec } d'_{p-1,k} = 
\begin{cases}
d_{p-1,k} \txt{ si } |d_{p-1,k}| \geqslant \varepsilon & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation}
On fait de même avec $s'_{p-1}$ : 
\begin{equation}
s'_{p-1}=\sum_{k=0}^{2^{p-1}-1}s'_{p-1,k}\phi_{p-1,k} \txt{ avec } s'_{p-1,k} = 
\begin{cases}
s_{p-1,k} \txt{ si } |s_{p-1,k}| \geqslant \varepsilon & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation}
On obtient ainsi le signal compressé $s'_{p}$ avec $s'_{p} = s'_{p-1} + d'_{p-1}$
\subsection{Application aux images}
On considère une image comme une matrice $M$ de taille $2^{q} \times 2^{q}$ par l'échantillonnage en $2^{p}$ points, dont les éléments correspondent à la valeur du canal de chaque pixel (noir ou rouge/vert/bleu). Notre raisonnement précédent nous ramène à construire une matrice $A=(a_{i,j})_{1\leqslant i,j \leqslant2^{q}}$ à partir des coefficients $s_{p-1,k}$ et $d_{p-1,k}$ \cite{haar_wavelets}:
\begin{equation}
a_{i,j} = 
\begin{cases}
\frac{1}{2} \txt{ si } j \leqslant 2^{q-1} \txt{ et } i = 2j-1 \txt{ ou } 2j & \\
\frac{1}{2} \txt{ si } j \geqslant 2q-1 \txt{ et } i = 2(j - 2^{q-1})-1 & \\
\frac{\minus1}{2} \txt{ si } j \geqslant 2q-1 \txt{ et } i = 2(j - 2^{q-1}) & \\
0  \txt{ sinon}
\end{cases}
\end{equation}
Par exemple, pour $q=2$, 
\begin{equation}
A = \begin{pmatrix}[1.4]
\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 0 \\ 
\frac{1}{2} & 0 & \frac{\minus1}{2} & 0 \\ 
0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\ 
0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{\minus1}{2}
\end{pmatrix}
\end{equation}
On obtient donc la matrice $P = \transp AMA$. \\
Compresser le signal revient à remplacer par $0$, les éléments qui sont $\leqslant \varepsilon$. Ainsi, plus $\varepsilon$ est grand, plus l'image va être compressée et dégradée.\\ \\
Par démo 4 (section \textbf{\ref{para:Ainversible}, p. \pageref{para:Ainversible}}), $A$ est inversible, donc $M = (\transp A)^{\minus1}PA^{\minus1}$ \\
En considérant que $M$ est une image composée des signaux $s_{p-1,k}$ et $d_{p-1,k}$ avec $k \in \llbracket0,2^{p-1}-1\rrbracket$. \\
En reprenant notre exemple : 
\begin{equation}
P=\transp AMA = 
\begin{pmatrix}[1.4]
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{1}{2} \\
\frac{1}{2} & \frac{\minus1}{2} & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{2} & \frac{\minus1}{2}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}[1.4]
s_{2,0} & s_{3,0} & s_{4,0} & s_{5,0} \\
s_{2,1} & s_{3,1} & s_{4,1} & s_{5,1} \\
s_{2,2} & s_{3,2} & s_{4,2} & s_{5,2} \\
s_{2,3} & s_{3,3} & s_{4,3} & s_{5,3} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}[1.4]
\frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} & 0 \\ 
\frac{1}{2} & 0 & \frac{\minus1}{2} & 0 \\ 
0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\ 
0 & \frac{1}{2} & 0 & \frac{\minus1}{2}
\end{pmatrix}
\end{equation}
Avec $p \in \llbracket3,5\rrbracket$ et $k \in \llbracket0,3\rrbracket$,
\begin{equation}
\txt{On obtient : }P = 
\begin{pmatrix}[1.4]
\frac{s_{1,0} + s_{2,0}}{2} & \frac{s_{3,0} + s_{4,0}}{2} & \frac{s_{1,0} - s_{2,0}}{2} & \frac{s_{3,0} - s_{4,0}}{2} \\
\frac{s_{1,1} + s_{2,1}}{2} & \frac{s_{3,1} + s_{4,1}}{2} & \frac{s_{1,1} - s_{2,1}}{2} & \frac{s_{3,1} - s_{4,1}}{2} \\
\frac{d_{1,0} + d_{2,0}}{2} & \frac{d_{3,0} + d_{4,0}}{2} & \frac{d_{1,0} - d_{2,0}}{2} & \frac{d_{3,0} - d_{4,0}}{2} \\
\frac{d_{1,1} + d_{2,1}}{2} & \frac{d_{3,1} + d_{4,1}}{2} & \frac{d_{1,1} - d_{2,1}}{2} & \frac{d_{3,1} - d_{4,1}}{2}
\end{pmatrix}
\end{equation}






\subsection{Résultats techniques}
\subsubsection{Démonstration 1 -- ${E = \bigcup_{k=0}^{\infty} V_{k}}$ {\normalfont est un sous-espace vectoriel de }${\mathcal{F}(\left[0, 1\right], \mathbb{R})}$}
\label{para:UnionEk}
\begin{itemize}
	\item[\textbullet] ${\underline{E \neq \varnothing}}$ car ${0_{[0,1]\rightarrow\mathbb{R}} \in E}$ \\
\item[\textbullet] \underline{Montrons que ${E}$ est stable par combinaison linéaire}. Soient ${(a,b) \in \mathbb{R}^{2}}$, ${(f,g) \in E^{2}}$ et ${n \in \mathbb{N}}$\\
	\underline{Montrons que ${(af + bg) \in E^{2}}$} \\ \\
Par définition, ${\exists (p,q) \in \mathbb{N}^{2}}$ tel que ${f \in V_{p}}$ et ${g \in V_{q}}$ \\
	Comme ${V_{0} \subset V_{1} \subset V_{2} \subset ... \subset V_{n}}$, avec ${r=\txt{max}(p,q)}$, on a ${(f,g) \in V_{r}^2}$ \\
Or par définition, ${V_{r}}$ est un sous-espace vectoriel de ${\mathcal{F}(\left[0, 1\right], \mathbb{R})}$ donc stable par combinaison linéaire. \\
	Donc ${(af + bg) \in V_{r} \subset E}$ \\ \\
\end{itemize}
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : ${E = \bigcup_{k=0}^{\infty} V_{k}}$ est un sous-espace vectoriel de ${\mathcal{F}(\left[0, 1\right], \mathbb{R})}$}
\subsubsection{Démonstration 2 -- \normalfont{${<,>}$ est un produit scalaire sur ${V_{k}}$}}
\label{para:PSSurEk}
\begin{itemize}
\item[\textbullet] \underline{${<,>}$ symétrique} par commutativité de ${\times}$ sur ${V_{k}}$ \\
\item[\textbullet] \underline{${<,>}$ linéaire} par stabilité des combinaisons linéaires de ${V_{k}}$ et par linéarité de ${\int}$ \\
	\item[\textbullet] \underline{${<,>}$ positive} : Soit ${f \in V_{k}}$. \underline{Montrons que ${<f,f>\ \geqslant 0}$} \\
${<f,f> = \int_{0}^{1} f(t)f(t)dt = \int_{0}^{1} f^{2}(t)dt \geqslant 0}$ par positivité de ${^{2}}$ et de ${\int}$ et ${0 < 1}$ \\
\item[\textbullet] \underline{${<,>}$ définie} Soit ${f \in V_{k}}$. \underline{Montrons que ${<f,f> = 0 \Rightarrow f = 0_{V_{k}}}$} \\
	${<f,f> = \int_{0}^{1} f(t)f(t)dt = \int_{0}^{1} f^{2}(t)dt = 0}$\\
Par continuité des applications de ${V_{k}}$, ${\int_{0}^{1} f^{2}(t)dt = 0 \Rightarrow f^{2} = 0_{V_{k}} \Rightarrow f = 0_{V_{k}}}$\\ \\
\end{itemize}
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : ${<,>}$ est un produit scalaire sur ${V_{k}}$}
\subsubsection{Calcul 1 -- \normalfont{${<s_{p}, \phi_{p-1,k}> = \frac{s_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$ et ${<s_{p}, \Psi_{p-1,k}> = \frac{d_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$}}
\label{para:spphip-1k}
\noindent
$<s_{p}, \phi_{p-1,k}>\ =\ <(s_{p-1} + d_{p-1}),\phi_{p-1,k}>\ = \ <s_{p-1}, \phi_{p-1,k}> + <d_{p-1}, \phi_{p-1,k}>$ \\
Par démo 3 (section \textbf{\ref{para:PsiBaseOrtho}, p. \pageref{para:PsiBaseOrtho}}), $<d_{p-1}, \phi_{p-1,k}>\ =\ <\sum_{k=0}^{2^{p-1}-1} d_{p-1,k}\Psi_{p-1,k}, \phi_{p-1,k}>\ =\ 0$\\ \\
Comme les $\phi_{p,k}$ forment une base orthogonale de $V_{p}$,\\
on a $<s_{p-1}, \phi_{p-1,k}>\ = <\sum_{k=0}^{2^{p-1}-1} s_{p-1,k}\phi_{p-1,k}, \phi_{p-1,k}>\ = <s_{p-1,k}\phi_{p-1,k}, \phi_{p-1,k}>\ = \frac{s_{p-1,k}}{2^{p-1}}$ \\ \\
De la même manière, $<s_{p}, \Psi_{p-1,k}>\ = \frac{d_{p-1,k}}{2^{p-1}}$\\ \\ \\
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : ${<s_{p}, \phi_{p-1,k}> = \frac{s_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$ et ${<s_{p}, \Psi_{p-1,k}> = \frac{d_{p-1,k}}{2^{p-1}}}$}
\subsubsection{Démonstration 3 -- \normalfont{La famille des $\Psi_{p,k}$ est base orthogonale de $W_{p}$}}
\label{para:PsiBaseOrtho}
\noindent
\underline{Montrons que les $\Psi_{p,k}$ sont dans $W_{p}$, c'est-à-dire que $\forall (k,k') \in \llbracket0,2^{p}-1\rrbracket^{2}, <\phi_{p,k}, \Psi_{p,k'}> = 0$}\\
\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \underline{Ou bien $k \neq k'$} \\
Par définition, $<\phi_{p,k}, \Psi_{p,k'}> = 0$\\
	\item[\textbullet] \underline{Ou bien $k = k'$} \\
	$<\phi_{p,k}, \Psi_{p,k}>\ = \int_{0}^{1}\phi_{p,k}(t)\Psi_{p,k}(t)dt \\ =\ \int_{0}^{\frac{k}{2^{p}}}(0)(0)dt + \int_{\frac{k}{2^{p}}}^{\frac{2k+1}{2^{p+1}}}(1)(1)dt + \int_{\frac{2k+1}{2^{p+1}}}^{\frac{k+1}{2^{p}}}(1)(\minus1)dt + \int_{\frac{k+1}{2^{p}}}^{1}(0)(0)dt \\
	= \frac{2k+1}{2^{p+1}}-\frac{k}{2^{p}}-\left(\frac{k+1}{2^{p}}-\frac{2k+1}{2^{p+1}}\right) = 0$ \\
\end{itemize}
\underline{Conclusion} : La famille des $\Psi_{p,k}$ est dans $F_{p} = (E_{p})^{\bot}$\\ \\
On sait que $\forall (k,k') \in \llbracket0,2^{p}-1\rrbracket^{2}$ tel que $k \neq k'$, on a $<\Psi_{p,k}, \Psi_{p,k'}>=0$.\\
Sachant que les $\Psi_{p,k}$ sont tous non nuls, ils forment une famille libre de $W_{p}$.
De plus, on a égalité des dimensions : $V_{p+1}=V_{p} \oplus W_{p} \Rightarrow \txt{dim}(W_{p}) = \txt{dim}(V_{p+1}) - \txt{dim}(V_{p}) = 2^{p+1} - 2^{p} = 2^{p}$ \\ \\
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : La famille des $\Psi_{p,k}$ est une base orthogonale de $W_{p}$}
\subsubsection{Calcul 2 -- \normalfont{Calcul de $<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}>$ et $<\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}>$}}
\label{para:PSp-1}
\begin{itemize}
	\item[\textbullet] \underline{Si $k=2k'$} \\ \\
	$<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}>\ = \int_{0}^{1}\phi_{p,k}(t)\phi_{p-1,k'}(t)dt \\
	= \int_{0}^{\frac{k'}{2^{p-1}}}(0)(0)dt + \int_{\frac{k'}{2^{p-1}}}^{\frac{2k'+1}{2^{p}}}(1)(1)dt + \int_{\frac{2k'+1}{2^{p}}}^{\frac{k'+1}{2^{p-1}}}(0)(1)dt + \int_{\frac{k'+1}{2^{p-1}}}^{1}(0)(0)dt \\
	= \frac{2k'+1}{2^{p}} - \frac{k'}{2^{p-1}} = \frac{1}{2^{p}}$ \\ \\ \\
	$<\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}> = \int_{0}^{\frac{2k'}{2^{p}}}(0)(0)dt + \int_{\frac{2k'}{2^{p}}}^{\frac{2k'+1}{2^{p}}}(1)(1)dt + \int_{\frac{2k'+1}{2^{p}}}^{\frac{2k'+2}{2^{p}}}(0)(\minus1)dt + \int_{\frac{2k'+2}{2^{p}}}^{1}(0)(0)dt \\
	= \frac{2k'+1}{2^{p}} - \frac{2k'}{2^{p}} = \frac{1}{2^{p}} = \frac{(\minus1)^{k}}{2^{p}}$
	\\ \\
	\item[\textbullet] \underline{Si $k=2k'+1$} \\ \\
	$<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}>\ = \int_{0}^{\frac{k'}{2^{p-1}}}(0)(0)dt + \int_{\frac{k'}{2^{p-1}}}^{\frac{2k'+1}{2^{p}}}(0)(1)dt + \int_{\frac{2k'+1}{2^{p}}}^{\frac{2k'+2}{2^{p}}}(1)(1)dt + \int_{\frac{2k'+2}{2^{p}}}^{1}(0)(0)dt \\
	= \frac{2k'+2}{2^{p}} - \frac{2k'+1}{2^{p}} = \frac{1}{2^{p}}$\\ \\ \\
	$<\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}> = \int_{0}^{\frac{2k'}{2^{p}}}(0)(0)dt + \int_{\frac{2k'}{2^{p}}}^{\frac{2k'+1}{2^{p}}}(0)(1)dt + \int_{\frac{2k'+1}{2^{p}}}^{\frac{2k'+2}{2^{p}}}(1)(\minus1)dt + \int_{\frac{2k'+2}{2^{p}}}^{1}(0)(0)dt \\
	= \minus\left(\frac{2k'+2}{2^{p}} - \frac{2k'+1}{2^{p}}\right) = \frac{\minus1}{2^{p}} = \frac{(\minus1)^{k}}{2^{p}}$
	\\ \\
	\item[\textbullet] \underline{Si $k \notin \{2k',2k'+1\}$} \\
	\begin{itemize}
		\item[$\blacktriangleright$] \underline{Ou bien $k < 2k'$} \\ \\
Ainsi, $k \leqslant 2k'-1 \Longrightarrow \frac{k}{2^{p}} \leqslant \frac{2k'-1}{2^{p}} \Longrightarrow \frac{k+1}{2^{p}} - \frac{2k'}{2^{p}} \leqslant 0$ \\
donc $\left[\frac{k}{2^{p}},\frac{k+1}{2^{p}}\right[\bigcap\left[\frac{2k'}{2^{p}},\frac{2k'+2}{2^{p}}\right[ = \varnothing$ et $<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}> = 0 =\ <\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}>$\\
		\item[$\blacktriangleright$] \underline{Ou bien $k > 2k'+1$} \\ \\
		Ainsi, $k \geqslant 2k'+2 \Longrightarrow \frac{k}{2^{p}} \geqslant \frac{2k'+2}{2^{p}} \Longrightarrow \frac{k}{2^{p}} - \frac{2k'+2}{2^{p}} \geqslant 0$, \\
donc $\left[\frac{2k'}{2^{p}},\frac{2k'+2}{2^{p}}\right[\bigcap\left[\frac{k}{2^{p}},\frac{k+1}{2^{p}}\right[ = \varnothing$ et $<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}> = 0 =\ <\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}>$
		\\ \\
	\end{itemize}
\end{itemize}
\cfbox{black}{\begin{varwidth}{\textwidth}
\underline{Conclusion}\\ \\
$<\phi_{p,k},\phi_{p-1,k'}>  = \begin{cases}
\frac{1}{2^{p}} \txt{ si } k \in \{2k', 2k'+1\} & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}$ \\ \\
$<\phi_{p,k},\Psi_{p-1,k'}> = \begin{cases}
\frac{(\minus1)^{k}}{2^{p}} \txt{ si } k \in \{2k', 2k'+1\} & \\
0 \txt{ sinon}
\end{cases}$
\end{varwidth}}
\subsubsection{Démonstration 4 -- \normalfont{$A$ est inversible}}
\label{para:Ainversible}
\noindent
On prend l'exemple d'une matrice A de taille $4\times4$,
\begin{equation*}
\sqrt{2}A\transp(\sqrt{2}A) = 
\begin{pmatrix}[1.4]
\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 \\
\frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\minus\sqrt{2}}{2} & 0 \\
0 & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2} \\
0 & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & \frac{\minus\sqrt{2}}{2}
\end{pmatrix}
 = 
\begin{pmatrix}[1.4]
\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{2}}{2} \\
\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\minus\sqrt{2}}{2} & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\minus\sqrt{2}}{2}
\end{pmatrix}
 = 
\begin{pmatrix}[1.4]
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
 = I_{4}
\end{equation*}
Donc $\sqrt{2}A$ est orthogonale et $(\sqrt{2}A)^{\minus1} = \transp(\sqrt{2}A)$ c'est-à-dire $A^{-1} = 2\transp A$\\ \\
\cfbox{black}{\underline{Conclusion} : $A$ est inversible et $A^{\minus1} = 2\transp A$}
\section{Résultats}
\subsection{Écriture d'un programme}
Pour mettre en application les démonstrations précédentes, on écrit un programme qui prendra une image en entrée, applique la compression voulue et qui affiche une image en sortie.\\
Le programme est écrit en Java et affiche ses résultats dans un graphique de Matplotlib en Python.\\
Pour ce faire, on indique au programme le chemin d'accès d'une image (de préférence carrée pour la transformation par ondelettes), un algorithme de compression et une tolérance pour obtenir une image compressée (\figurename{\ \ref{fig:base_interface}})
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.81\textwidth]{base_interface.png}
\caption{Interface d'accueil du programme}
\label{fig:base_interface}
\end{figure}
On prend pour exemple une image qu'on compresse avec l'algorithme RLE par lignes et une tolérance de 20\% (\figurename{\ \ref{fig:resultat_1}})
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.91\textwidth]{resultat_1.png}
\caption{Résultat exemple}
\label{fig:resultat_1}
\end{figure}
L'interface des résultats donnent toutes les informations nécessaires à la comparaison de différentes images.
\subsection{Comparaison d'images bien choisies}
Afin de tester et comparer les deux algorithmes, on choisit deux images de telles sorte que leurs variations de couleur soient nombreuses ou non. Ainsi, on prend une image de dessin animé, avec des couleurs plutôt homogènes (\figurename{\ \ref{fig:resultat_2}}), et une image de fond étoilé, où la présence d'étoiles crée de nombreuses variations colorimétriques (\figurename{\ \ref{fig:resultat_3}}).
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_2.png}
\caption{Résultat pour une image à faibles variations de couleur}
\label{fig:resultat_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_3.png}
\caption{Résultat pour une image à fortes variations de couleur}
\label{fig:resultat_3}
\end{figure}
Pour le RLE, on observe sur l'image de Peter Pan quelques artefacts absents sur l'originale, alors que sur le fond étoilé, la compression est imperceptible (à tolérance identique).
Cependant, pour la méthode par ondelettes, les deux images sont visuellement affectées et la compression s'adapte à la forme de l'image, elle n'est pas défini par un modèle initial.
\subsection{Influence de la tolérance}
Intéressons-nous maintenant à la résistance de l'algorithme pour plusieurs images. Nous avons vu que les deux algorithmes ont leurs particularités, ils restent maintenant à tester plusieurs tolérances. On fixe une petite tolérance (5 \%) pour le RLE et on cherche à savoir quelle est la tolérance correspondante pour les ondelettes de Haar afin d'obtenir le même facteur de compression.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_4.png}
\caption{Tolérances équivalentes pour même facteur de compression (Image à faibles variations de couleurs)}
\label{fig:resultat_4}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_5.png}
\caption{Tolérances équivalentes pour même facteur de compression (Image à fortes variations de couleurs)}
\label{fig:resultat_5}
\end{figure}
En effectuant plusieurs calculs, on obtient les comparaisons pour les deux images.\\
On remarque que sur la \figurename{\ \ref{fig:resultat_4}}, la compression par ondelettes doit subir une grande compression (5\% $\rightarrow$ 67\%) pour avoir un facteur équivalent au RLE comparé à la \figurename{\ \ref{fig:resultat_5}} (5\% $\rightarrow$ 22\%).\\
On en conclut que le efficacité relative du RLE par rapport aux ondelettes est plus grande pour des images à variations de couleurs peu nombreuses.\\ \\
À présent, il est légitime de se demander ce qu'il se passe pour les fortes compressions. Pour cela, on prend une tolérance arbitraire élevée (80\%) et on compresse les deux images avec cette tolérance.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_6.png}
\caption{Compression de l'image à faibles variations de couleurs pour une tolérance de 80\%}
\label{fig:resultat_6}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{resultat_7.png}
\caption{Compression de l'image à fortes variations de couleurs pour une tolérance de 80\%}
\label{fig:resultat_7}
\end{figure}
On observe que le RLE à haute compression détruit la cohérence de l'image, c'est-à-dire qu'on perd le sens de l'image et elle en devient inutilisable. Cependant, à haute compression, les ondelettes de Haar conserve quand même le sens de l'image et ne font que supprimer les détails en gardant l'approximation restante.
\section{Conclusion : Qui est le plus optimal ?}
Maintenant que nous avons étudié en détail les deux algorithmes, nous devons trouver quel est le meilleur algorithme.\\
En récapitulant pour les deux algorithmes :
\begin{itemize}
\item[$-$] Pour le RLE :
\begin{itemize}
\item[\textbullet] Grande fidélité et forte compression à la source pour une petite tolérance
\item[\textbullet] Le choix du chemin de compression doit être défini au préalable, qui oblige à reposer sur les probabilités, c'est-à-dire que le modèle de compression peut être contre-productif dans certains cas
\end{itemize}
\item[$-$] Pour les ondelettes de Haar :
\begin{itemize}
\item[\textbullet] Perte rapide de fidélité par rapport à la source et compression beaucoup moins efficace que le RLE
\item[\textbullet] S'adapte à la forme de l'image et peut créer des zones de pixels compressés suivant les contours
\end{itemize}
\end{itemize}
Pour conclure, ces deux algorithmes ne sont pas réellement comparables car aucun d'eux domine l'autre dans toutes leurs applications concrètes.\\
Ceci explique l'utilisation du RLE dans les images BMP et PCX de Windows (car on a vu que le RLE offre une grande compression sans dégradation visuelle trop importante), ainsi que dans les Fax (on utilise que des bits blancs ou noirs pour le fax, très compressibles par le RLE), et l'utilisation de la compression par ondelettes dans le domaine scientifique (car le RLE détruit les légères variations de couleurs de l'image source et rend les mesures totalement imprécises), avec par exemple les scaleograms, l'imagerie médicale ou l'astrophotographie.
\printbibliography
\section{Commentaire bibliographique}
Dans mon travail, j'ai utilisé cinq sources principales (un livre et quatre sites). Je me suis efforcé de choisir des sites que je jugeais fiables et dignes de confiance. \\
Ainsi, j'ai jugé fiable mes cinq sources car les \cite{bases_ond}, \cite{rle}, \cite{haar_wavelets} et \cite{transfo_ond_diapo} sont des informations produites par des professeurs d'écoles d'ingénieurs et la \cite{nb_colors} car elle répertorie elle-même plusieurs sources pour nous laisser calculer nous-même l'information désirée.\\ \\
J'ai tout d'abord cherché le principe de la compression RLE pour débuter mon travail. Il existe beaucoup d'articles parlant du RLE en lui-même mais très peu traitant son implémentation à la compression d'images. J'ai fini par trouver un cours de professeur allemand qui expliquait simplement cet algorithme et permettait de confirmer le fonctionnement intuitif de l'algorithme. J'ai pensé que cette source était à elle seule suffisante comparée à la simplicité du principe de l'algorithme.\\ \\
Concernant le reste des sources, la \cite{nb_colors} concerne le nombre de couleurs distinctes visibles par l'œil humain (il n'existe pas de valeur précise mais le but est de majorer cette approximation par $256^{3}$), et les dernières m'ont permis de comprendre le fonctionnement de la compression par ondelettes.\\
La facette la plus compliquée dans la compréhension de cette compression a été de distinguer les différentes manières de compresser des images par les ondelettes de Haar (beaucoup de sources proposaient une image finale de taille 4 fois plus petite que l'originale, or ce n'est pas ce que je cherche).\\
De même, la matrice $A$ que j'obtiens pour calculer la matrice des demi-sommes et demi-différences n'est pas exactement la matrice de Haar. J'ai douté un certain temps avant de finalement me rendre compte que la matrice de Haar $H$ n'était pas exactement utilisée de la même manière que moi.\\
J'ai ainsi pu comprendre les rapports entre la méthode de Haar de la plupart des sources et la méthode que j'ai développée dans mon travail.
\section{Commentaire bibliographique 2}

\section{Annexes}
\subsection{Code source du programme (Fonctions principales)}
\subsubsection{RLE}
\begin{lstlisting}[language=Java, format=C]
public ArrayList<Object> encode(double[][][] source) {
double[][][] res = BaseAlgo.deepCopyOf(source);
ArrayList<Object> arr = direction.getEncodedMatrix(res, tolerance);
return new ArrayList<>(Arrays.asList((int) arr.get(0), (double[][][]) arr.get(1)));
}

public ArrayList<Object> getEncodedMatrix(double[][][] src, double tolerance) {
int finalSize = 0;
int totalIterations = 0;
int maxOctSize = 1;
switch (id) {
case "LIGNE":
for (int i = 0; i < src.length; i++) {
int currentRangeStart = 0;
double[] currentPixel = src[i][currentRangeStart];
int iteration = 0;
for (int j = 0; j < src[0].length; j++) {
if (diffCoul(i, currentRangeStart, i, j, src, tolerance / 100)) {
src[i][j] = currentPixel;
} else {
currentPixel = src[i][j];
currentRangeStart = j;
// Nb de repetitions + taille d'un pixel (3 octets)
int max = 1 + (j - currentRangeStart) / 255;
if (max > maxOctSize) {
maxOctSize = max;
}
iteration += 1;
}
}
totalIterations += iteration;
}
finalSize = totalIterations * (maxOctSize + src[0][0].length);
break;
case "COLONNE":
for (int j = 0; j < src[0].length; j++) {
int currentRangeStart = 0;
double[] currentPixel = src[currentRangeStart][j];
int iteration = 0;
for (int i = 0; i < src.length; i++) {
if (diffCoul(currentRangeStart, j, i, j, src, tolerance / 100)) {
src[i][j] = currentPixel;
} else {
currentPixel = src[i][j];
currentRangeStart = i;
// Nb de repetitions + taille d'un pixel (3 octets)
int max = 1 + (i - currentRangeStart) / 255;
if (max > maxOctSize) {
maxOctSize = max;
}
iteration += 1;
}
}
totalIterations += iteration;
}
finalSize = totalIterations * (maxOctSize + src[0][0].length);
default:
}

return new ArrayList<>(Arrays.asList(finalSize, src));
}


/* Difference des 3 couleurs des pixels sachant que les 3 couleurs doivent respecter la tolerance*/
private boolean diffCoul(int i, int j, int x, int y, double[][][] res, double tol) {
double[] ref = res[i][j];
double[] pix = res[x][y];
return Math.abs(ref[0] - pix[0]) <= tol && Math.abs(ref[1] - pix[1]) <= tol && Math.abs(ref[2] - pix[2]) <= tol;
}
\end{lstlisting}
\subsubsection{Ondelettes Haar}
\begin{lstlisting}[language=Java, format=C]
// Recupere la matrice A
public static SimpleMatrix getAMatrix(int p) {
int largeur = Utils.pow(2, p);
SimpleMatrix matrix = new SimpleMatrix(largeur, largeur);
for (int i = 1; i < largeur + 1; i++) {
for (int j = 1; j < largeur + 1; j++) {
double coef = 0;
if ((j <= Utils.pow(2, p - 1) &&
(i == 2 * j - 1 || i == 2 * j)) ||
(j >= 2 * p - 1 && i == 2 * (j - Utils.pow(2, p - 1)) - 1)) {
coef = 0.5;
} else if (j >= 2 * p - 1 && i == 2 * (j - Utils.pow(2, p - 1))) {
coef = -0.5;
}
matrix.getMatrix().unsafe_set(i - 1, j - 1, coef);
}
}
Utils.log("Calcul de A effectue, dim A = " + matrix.numRows() + " X " + matrix.numCols());
return matrix;
}

public ArrayList<Object> encode(double[][][] source) throws IllegalArgumentException {
if (source.length != source[0].length || !Utils.powerOf2(source.length) || !Utils.powerOf2(source[0].length)) {
Utils.log("Erreur: Tailles " + source.length + " X " + source[0].length);
throw new IllegalArgumentException();
}
int p = (int) (Math.log(source[0].length) / Math.log(2));
double[][][] res = new double[source.length][source[0].length][source[0][0].length];
SimpleMatrix A = getAMatrix(p);

Utils.log("dim source = " + source.length + " X " + source[0].length);

for (int k = 0; k < source[0][0].length; k++) {
SimpleMatrix M = new SimpleMatrix(reshape3To2(source, k));
SimpleMatrix P = A.transpose().mult(M).mult(A);
Utils.log("Pour k = " + k + ", calcul de tAMA effectue");
double[] datas = P.getMatrix().getData();
for (int l = 0; l < datas.length; l++) {
double val = datas[l];
if (Math.abs(val) < epsilon / 100) {
P.getMatrix().set(l, 0);
}
}
Utils.log("Pour k = " + k + ", espilon applique");
SimpleMatrix MComp = A.transpose().invert().mult(P).mult(A.invert());
Utils.log("Pour k = " + k + ", calcul de tA-1PA-1 effectue");
for (int i = 0; i < res.length; i++) {
for (int j = 0; j < res[0].length; j++) {
res[i][j][k] = MComp.getMatrix().unsafe_get(i, j);
if (res[i][j][k] < 0) {
Utils.log("Incorrect : " + res[i][j][k]);
res[i][j][k] = 0;
}
}
}
Utils.log("Pour k = " + k + ", resultat de la couleur definie");
}
Utils.log("Haar fini !");
Utils.log("Calcul des compressions");

return new ArrayList<>(Arrays.asList(calculComp(res), res));
}

public double[][] reshape3To2(double[][][] src, int k) {
double[][] res = new double[src.length][src[0].length];
for (int i = 0; i < src.length; i++) {
for (int j = 0; j < src.length; j++) {
res[i][j] = src[i][j][k];
}
}
return res;
}

public int calculComp(double[][][] res) {
int totalIterations = 0;
int maxOctSize = 1;
for (int i = 0; i < res.length; i++) {
int currentRangeStart = 0;
int iteration = 0;
for (int j = 0; j < res[0].length; j++) {
if (!diffCoul(i, currentRangeStart, i, j, res, 0.00001)) {
currentRangeStart = j;
// Nb de repetitions + taille d'un pixel (3 octets)
int max = 1 + (j - currentRangeStart) / 255;
if (max > maxOctSize) {
maxOctSize = max;
}
iteration += 1;
}
}
totalIterations += iteration;
}
return totalIterations * (maxOctSize + res[0][0].length);
}

private boolean diffCoul(int i, int j, int x, int y, double[][][] res, double tol) {
double[] ref = res[i][j];
double[] pix = res[x][y];
return Math.abs(ref[0] - pix[0]) <= tol && Math.abs(ref[1] - pix[1]) <= tol && Math.abs(ref[2] - pix[2]) <= tol;
}
\end{lstlisting}
\end{document}